\documentclass[12pt,a4paper]{report}

\begin{document}
\section{アセンブラおよびアセンブリシミュレータ}

\subsection{概要}

本課題で設計したCPUが正しく動いてるのを示すためにデモプログラム
を書くことにした。CPUに搭載されるRAMの中身を直接書く方法もあるが、
それはとても精力と時間が必要となってしまうので、アセンブリプログ
ラムで書き、それをアセンブラプログラムに変換させることにした。

命令セットで述べたように、4つのアドレッシングモードがあり、これら
はアセンブリのオペランドとなっている。今回アセンブラが重点ではな
かったので、アセンブリ言語の設計は特に力を入れなかったので、色んな
制限がある。

\subsection{アセンブリ言語}

アセンブリ言語のニーモニックは大文字小文字の制限なしで、すべては
命令セットで述べた命令で対応している。オペランドは基本的に２個であり、
それらはDest<-Srcの感じで書かれる。

本CPUでは整数が対応していないので、特に命令フォーマットは12ビットの
整数しか格納できないので、すべての即値は12ビットの整数である。アセンブラ
では10進数と16進数に対応している。

変数はex3と同様に、ラベルつけてそのアドレス番地に格納される値がその
変数の値となっている。間接メモリ参照が可能なので、理論上配列アクセスは
可能だが、時間の制限上テストすることはできなかった。

アセンブラを簡単にするため、コメントは対応しないことにした。

\subsection{シミュレータ}

アセンブラが正しく翻訳しているかをチェックするために、アセンブラ
とシミュレータを別々のプログラムに分けた。今回主にVGAで画面出力で
デモプログラムを書くので、シミュレータはグラフィックスを出力できる
ようになっている。グラフィックスの出力はSDLを利用し、実験室の環境で
動くようになっている。

\end{document}
